\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%pour les equations
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}

%pour les images
\usepackage{graphicx}

% pour definir des couleurs
\usepackage{xcolor}

% pour inclure du code
\usepackage{listings}

\usepackage{csquotes}

% code color
\definecolor{ligthyellow}{RGB}{250,247,220}
\definecolor{darkblue}{RGB}{5,10,85}
\definecolor{ligthblue}{RGB}{1,147,128}
\definecolor{darkgreen}{RGB}{8,120,51}
\definecolor{darkred}{RGB}{160,0,0}

\lstset{
    language=C++,
    captionpos=b,
    extendedchars=true,
    frame=lines,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    breakatwhitespace=false,
    stepnumber=1,
    showtabs=false,
    tabsize=3,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    backgroundcolor=\color{ligthyellow},
    keywordstyle=\color{ligthblue},
    morekeywords={include, printf, uchar},
    identifierstyle=\color{darkblue},
    commentstyle=\color{darkgreen},
    stringstyle=\color{darkred},
}

%opening
\title{Image Couleur}
\author{Elliot Vanegue}

\begin{document}

\maketitle
\section{Introduction}
\paragraph{}Le but de ce TP est d'observer l'impacte de la luminance et de la saturation sur les informations
contenues dans une image. Pour cela, nous allons travailler avec ImageJ et deux plug in fourni pour
ce TP.

\section{Manipulation luminance}
\paragraph{}Nous allons dans un premier comparer deux images \textit{it1\_72pp} et \textit{it1\_72pp\_sombre}, la seconde étant plus sombre que l'autre.
La clarté d'une image dépend de l'information de luminance.
Pour effectuer cette comparaison, nous allons devoir utiliser un autre espace colorimètrique qui
sait représenter cette information. Plusieurs espaces sont disponible comme le YUV ou le HSV.
Dans notre cas, nous allons prendre l'espace HSV dont la valeur (\enquote{value}) représente 
la luminance présente dans l'image.\\

%TODO ajout des images

On voit clairement que la plus grande valeur de luminance de l'image sombre est bien inférieur
à la valeur maximum de l'image plus claire. En effet, l'image qui est plus sombre ne possède pas de pixel dans le haut du conne
HSV.\\

Nous allons maintenant essayer de transformer l'image la plus sombre en l'image originale. Pour cela,
nous allons simplement ajouter une valeur identique dans les trois canaux RGB. Etant donné que la valeur 255
représente le blanc, il est possible d'éclaircir l'image en rapprochant la valeur de chaque canaux de la valeur 255.

%TODO affichage des résultats de chaque image
\begin{tabular}{|c|c|c|}
 
\end{tabular}

%TODO question 4 a voir

\section{Rétablissement de la saturation}
La saturation peut-être défini comme étant la chromaticité de la couleur. Elle est l'intensité de la couleur, plus
la saturation est faible et plus la couleur paraît fade. Pour mettre en évidence cette saturation, nous analysons
l'espace colorimètrique HSV des images \textit{it2\_72pp} et \textit{it2\_72\_gris}, dont la première est plus saturé
que la seconde.\\

%TODO mettre les images hsv de la saturation

Sur ces images, l'information de saturation est représenté sur l'axe des x. On voit que sur l'image \textit{it2\_72\_gris} la
valeur de la saturation reste à 0, ce qui fait que l'ensemble des pixels restent au centre du conne.

\section{Transformation de la teinte}
La teinte est la forme la plus pure d'une couleur. Ce qui signifie qu'elle ne peut pas représenté le blanc, le noire ou le gris.

\end{document}
